%% Ce document est sous licence Creative Commons, Attribution-Share alike 3.0}.
%% Voir la description http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr
%% (C) G. Allègre, SILECS SARL <guillaume.allegre@silecs.info>, 2008-2014

\section{Commandes et fichiers utilisateurs}

Syntaxe générale : \cmd{commande -o1 -p 2 -q -{}-option=4 -{}-optionbis arg1 arg2}

\subsection{Documentation}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Indispensables}
  \cmd{help} (shell) & obtenir la liste des commandes internes du shell ou de l'aide sur l'une d'elles\\
  \cmd{-h, -{}-help} (option) & pour de nombreuses commandes, cette option affiche une page d'aide \\
\ttitre{Man}
  \cmd{man} & afficher la page de manuel d'une commande \\
  \cmd{whatis} & afficher la description courte d'une page de man (une ligne)\\
  \cmd{apropos} & recherche parmi les descriptions courtes des pages de man \\
  \file{/usr/share/man/man[1-9]} &  les pages de man en anglais\\
  \file{/usr/share/man/fr/man[1-9]} &  les pages de man en français\\
 \ttitre{Autres}
  \cmd{info} & afficher l'aide au format GNU info \\
  \cmd{pinfo} & navigateur d'aide info plus convivial\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Information sur les exécutables}

\begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  \cmd{which} & localiser une commande en utilisant la variable PATH \\
  \cmd{type} (shell) & indiquer comment le shell interprète la commande \\
  \cmd{whereis} & localiser le binaire et la page de man d'une commande\\
  \cmd{alias} & définir un alias ou lister tous les alias définis\\
  \hline
  \cmd{file} & déterminer le type d'un fichier - cf magic(5) \\
  \cmd{ldd} & afficher les bibliothèques liées à un binaire exécutable \\
  \cmd{hd} & afficher une vue hexadécimale d'un binaire \\
  \cmd{strings} & extraire les chaînes de caractères d'un binaire\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Manipulation des fichiers et répertoires}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Indispensables}
  \cmd{cd} (shell) & changer de répertoire courant \\
  \cmd{pwd} & afficher le répertoire courant \\
  \cmd{ls} & lister les fichiers d'un répertoire \hfill ex. \cmd{ls -l *.txt}\\
  \cmd{du} & afficher l'espace disque utilisé par des fichiers/répertoires \\
  \cmd{cat} & afficher le contenu d'un fichier (texte) \\
\hline
  \cmd{cp} & copier des fichiers/répertoires \\
  \cmd{mv} & renommer ou déplacer un fichier/répertoire \\
  \cmd{rm} & supprimer un fichier (\cmd{rm fichier.txt}) 
       ou un répertoire et son contenu (\cmd{rm -rf Rep/})\\
\hline
  \cmd{mkdir} & créer un répertoire \\
  \cmd{rmdir} & supprimer un répertoire (vide) \\
\hline
  \cmd{chmod} & modifier les permissions d'un fichier/répertoire \\
  \cmd{chown} & modifier le propriétaire d'un fichier/répertoire \\
  \cmd{ln (-s)} & créer un lien (symbolique) \hfill ex. \cmd{ln -s fcible falias}\\
  \cmd{readlink (-f)} & résoudre un lien symbolique\\
  \cmd{touch} & créer un fichier ou mettre à jour ses horodatages \\
\ttitre{Utiles}
  \cmd{tree} & afficher l'arborescence des répertoires et fichiers \\
  \cmd{stat} & afficher tous les détails sur un fichier/répertoire \\
  \cmd{mmv} & renommer des fichiers en lot selon un motif (cf aussi mcp, mad, mln) \\
  \cmd{rename} & renommer des fichiers selon une règle (rename.ul) ou une regexp perl (prename)\\
  \cmd{df} & afficher l'espace disque des différents systèmes de fichiers \\
  \cmd{install} & équivalent de mkdir + cp + chown + chmod (pour installer des fichiers)\\
\ttitre{Recherche}
  \cmd{find} & rechercher des fichiers selon des critères multiples \\
  \cmd{locate} & rechercher des fichiers dans l'index du système \\
  \cmd{updatedb} & mettre à jour l'index des fichiers \\
\ttitre{Archives}
  \cmd{tar} &  Archiver des répertoires (format standard Unix)\\
  \cmd{gzip, gunzip} & (Dé-)compresser un fichier au format gz\\
\hline
  \cmd{zless} & Visualiser le contenu d'un fichier compressé \\
  \cmd{bzip2, bunzip2 } & (Dé-)compresser un fichier (plus efficace que \cmd{gzip} mais plus lent) \\
  \cmd{zip, unzip} & (Dé-)compresser un fichier au format ZIP (Windows)\\
  \hline
\end{tabular}



\subsection{Filtres textes}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Indispensables}
  \cmd{cat} & Concaténer des fichiers et les afficher sur la sortie standard \\
  \cmd{grep} & Afficher les lignes correspondant à un motif \\
  \cmd{less} & Affiche l'entrée avec pagination et recherche \\
  \cmd{head} & Afficher les premières lignes d'un texte \\
  \cmd{tail} & Afficher les dernières lignes d'un texte \\
  \cmd{wc} & Afficher le nombre de lignes, de mots et d'octets d'un fichier \\
\ttitre{Utiles}
  \cmd{tr} & Convertir ou éliminer des caractères \\
  \cmd{sort} & Trier les lignes de fichiers texte \\
  \cmd{uniq} & Éliminer les lignes répétées consécutives\\
  \cmd{cut} & Conserver une partie de chaque ligne d'un fichier (colonnes ou champs)\\
  \cmd{paste} & Regrouper les lignes de différents fichiers \\
  \cmd{join} & Fusionner les lignes de deux fichiers ayant des champs communs\\
\ttitre{Utilitaires}
  \cmd{tee} & Envoyer l'entrée sur la sortie standard ET dans un fichier  \\
  \cmd{mkfifo} & Créer un tube nommé \\
  \cmd{xargs} & Construire une ligne de commandes à partir de stdin\\
\ttitre{Avancés}
  \cmd{sed} & Éditeur non interactif ; filtre et remplace le texte \\
  \cmd{awk} & Langage de traitement automatisé du texte\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Éditeurs de texte et utilitaires}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Indispensables}
  \cmd{vim} & Éditeur canonique sous Unix, riche et puissant, successeur de \cmd{vi} \\
\ttitre{Utiles}
  \cmd{vimtutor} & Tutoriel vim - session de vim sur un fichier-exercice\\
  \cmd{nano} & Éditeur de texte minimaliste \\
  \cmd{joe} &  Éditeur de texte simple \\
  \cmd{emacs} & Éditeur à tout faire, rival de vim. Mode X (par défaut) conseillé. \\
\hline
  \cmd{diff} & Comparer des fichiers ligne à ligne, ou des répertoires récursivement\\
  \cmd{patch} & Appliquer des modifications (fichier diff) à un fichier source\\
  \hline

\end{tabular}



\subsection{Contrôle des processus et des ressources}
\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Indispensables}
  \cmd{jobs (-l)} (shell) & Lister les jobs actifs (avec leurs PID)\\
  \cmd{bg}, \cmd{fg} (shell) & Placer un job en arrière-plan (resp. avant-plan)\\
\hline
  \cmd{ps} & Lister les processus courants \\
  \cmd{kill} & Envoyer un signal à un processus - souvent un arrêt (par défaut)\\
  \cmd{top} & Liste dynamique des processus avec les ressources utilisées \\
  \cmd{htop} & Équivalent semi-graphique et interactif à top (paquet \pkg{htop})\\
\ttitre{Utiles}
  \cmd{pstree} &  Afficher un arbre des processus en cours\\
  \cmd{prtstat} &  Afficher tous les détails sur un processus\\
  \cmd{killall} & Envoyer un signal à des processus selon leur nom \\
  \cmd{xkill} & Tuer une fenêtre X Window \\
  \cmd{uptime} & Afficher le temps d'activité et la charge moyenne sur 1, 5, 15 minutes\\
\ttitre{Avancées}
  \cmd{pgrep} & Rechercher des processus selon plusieurs critères (similaire find)\\
  \cmd{pkill} & Envoyer un signal à des processus selon plusieurs critères \\
  \cmd{unhide} & Détecter les processus cachés (rootkits)\\
\hline
  \cmd{nice} & Exécuter un programme avec une ``courtoisie'' (priorité) modifiée \\
  \cmd{renice} & Changer la courtoisie d'un processus en cours \\
  \cmd{atop} & Afficher les ressources consommées par les processus courants \\
  \cmd{w} & Afficher la liste des utilisateurs connectés (et terminaux) \\
  \cmd{who} & Afficher la liste des utilisateurs connectés (alternative)  \\
  \cmd{man 7 signal} & liste des signaux disponibles\\
  \hline
\end{tabular}

\subsection{Impression et pré-visualisation}
\begin{tabular}{|l|l|}
 \ttitre{Indispensables CUPS=SysV (ou BSD)}
   \cmd{lp} & (ou \cmd{lpr}) Imprimer un fichier \\
   \cmd{lpstat} & (ou \cmd{lpq}) Lister la file d'attente des impressions\\
   \cmd{cancel} & (ou \cmd{lprm}) Supprimer un travail en attente\\
   \cmd{lpoptions} & Régler les paramètres par défaut d'une imprimante\\
\hline
   \cmd{lpadmin} & (ou \cmd{lpc}) Configurer les imprimantes et classes d'imprimantes CUPS\\
 \ttitre{Utiles}
   \cmd{a2ps} & Transformer+formater une entrée en PostScript (et l'imprimer)\\
   \cmd{gv} & Visualiser un fichier PostScript\\
   \cmd{xpdf} & Visualiser un  fichier PDF\\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Connexions, sessions, SSH}
\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Sessions}
   \cmd{su} &  Changer d'identifiant d'utilisateur ou devenir root\\
   \cmd{exit (shell)} &  Terminer le shell et la session courante\\
   \cmd{sudo <commande>} & Exécuter une commande en tant qu'un autre utilisateur  (root...)\\
\ttitre{Connexions à distance}
   \cmd{slogin} & Connexion à distance - interactive \\
   \cmd{ssh} & Exécution d'un shell à distance - non-interactif \\
   \cmd{scp} & Copie de fichiers local <-> distant - non-interactif\\
   \cmd{sftp} & Transfert de fichiers - interactif \\
\ttitre{Avancées}
   \cmd{ssh-keygen} & Création d'une clé d'authentification \\
   \cmd{ssh-agent} & Agent d'authentification - pour simplifier l'usage des clés \\
   \cmd{ssh-add} & Enregistrement d'une clé privée dans un agent \\
   \cmd{\string~/.ssh/} &  Répertoire de configuration personnelle\\
   \cmd{lftp} & remplacement sophistiqué pour sftp (et autres protocoles) \\
\hline
 \end{tabular}


\subsection{Compilation d'un logiciel}
\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Procédure automake/autoconf}
  \cmd{./configure} & vérifier les dépendances et générer le fichier \cmd{Makefile}\\
  \cmd{make} & compiler le logiciel : \cmd{Makefile} nécessaire\\
  \cmd{make install} & installer le logiciel (dans \dir{/usr/local/}) ; droits root nécessaires\\
\hline
  \cmd{ldd} & afficher les bibliothèques liées à un binaire exécutable\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{X11}

\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Réglages}
  \cmd{xset} & réglage des préférences utilisateur \\
  \cmd{xsetroot} &  réglage de la fenêtre "root" (fond d'écran)\\
  \cmd{xmodmap, xkeycaps} & réglage des actions des touches (ligne de commande, GUI)\\
  \cmd{xfontsel} & sélection graphique des fontes X11 \\
  \cmd{xrandr} & règle taille résolution et disposition des écrans - extension RandR de X11\\
\ttitre{Information}
  \cmd{xev} & capture des évènements X11 \\
  \cmd{xwininfo} & information sur une fenêtre X11 \\
  \cmd{xprop} & propriétés X11 d'une fenêtre (plus technique) \\
\ttitre{Clients standard}
  \cmd{xterm} &  émulateur de terminal\\
  \cmd{xload} & graphe de la charge machine\\
  \cmd{...} & xcalc, xclock, xbiff\\
\ttitre{Contrôle en ligne de commande}
  \cmd{xkill} & tuer un client X11 \\
  \cmd{wmctrl} & interagir avec le gestionnaire de fenêtres (paquet \pkg{wmctrl}) \\
  \cmd{xwit} & automatiser des opérations sur les fenêtres (iconifier, déplacer...) \\
  \cmd{xdotool} & similaire à xwit ; plus sophistiqué \\
\ttitre{Configuration}
  \cmd{Xorg -configure} & initialiser le fichier de configuration (root) \\
  \cmd{get-edid} & (paquet \pkg{read-edid}) afficher les spécifications de l'écran \\
  \hline
\end{tabular}



% Divers, à caser :
% sleep, date, time, ntpdate


% \subsection{Template}

% \begin{tabular}{|l|l|}
% \ttitre{Indispensables}
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
% \ttitre{Utiles}
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
% \ttitre{Bonus}
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \cmd{} &  \\
%   \hline
% \end{tabular}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "linux-memento"
%%% End: 
